\documentclass[a4paper,reqno,11pt]{scrartcl}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, amsthm}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=1.5cm,bottom=3cm,left=1.8cm,right=1.8cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}

\righthyphenmin=2
%\sloppy

\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}

\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}

\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}

%opening
\author{}

\begin{document}

\section*{Матрицы}

$$ A = 
\begin{pmatrix}
a_{11} && a_{12} && \ldots && a_{1n} \\
a_{21} && a_{22} && \ldots && a_{2n} \\
\ldots && \ldots && \ldots && \ldots \\
a_{n1} && a_{n2} && \ldots && a_{nn} \\
\end{pmatrix}
$$
Для краткости обозначим $A = (a_{ij})$.

\textbf{Определение.} Суммой матриц $A = (a_{ij})$ и $B = (b_{ij})$ одинакового размера называется матрица $A + B = (a_{ij} + b_{ij})$.

\textbf{Определение.} Произведением числа $\lambda$ и матрицы $A = (a_{ij})$ называется матрица $\lambda A = (\lambda a_{ij})$.

\textbf{Определение.} Произведением матриц $A = (a_{ij})$ размера $m \times n$ и $B = (b_{jk})$ размера  $n \times p$ называется матрица $AB = (c_{ik})$ размера $m \times p$, где $c_{ik} = \sum\limits_{j = 1}^{n} a_{ij} b_{jk}$.

\textbf{Определение.} Транспонированной матрицей называется матрица $A^T = (a_{ji})$.

\begin{enumerate}

\item Вычислите:
$$
\left(
\begin{pmatrix}
 1 && 2 \\
 3 && -1 \\
\end{pmatrix}
+ 5 \cdot 
\begin{pmatrix}
 -1 && 3 \\
 0 && 5 \\
\end{pmatrix}
 \right) ^T \cdot 
\begin{pmatrix}
 1 && 0 && -1\\
 0 && 4 && 3\\
\end{pmatrix}
$$

\item Докажите, что $(AB)^T = B^T A^T$.

\end{enumerate}

\textbf{Определение.} Определителем квадратной матрицы $A$ размера $n \times n$ называется число 
$$\det A = \sum \limits_{\sigma \in S_n} \sgn(\sigma) a_{1 \sigma(1)} a_{2 \sigma(2)} \ldots a_{n \sigma(n)}.$$

\begin{enumerate}[resume]
\item Вычислите определитель матрицы верхнетреугольной матрицы:
$$
\begin{pmatrix}
a_{11} && a_{12} && \ldots && a_{1 \ n-1} && a_{1n} \\
0 && a_{22} && \ldots && a_{2 \ n-1} && a_{2n} \\
\ldots && \ldots && \ldots && \ldots \\
0 && 0 && \ldots && a_{n-1 \ n-1} && a_{n - 1 \ n} \\
0 && 0 && \ldots && 0 && a_{nn} \\
\end{pmatrix}
$$

\item $ A = 
\begin{pmatrix}
 1 && 2 \\
 3 && -1 \\
\end{pmatrix} $. Найдите $A^{-1}$.

\item Докажите, что умножение матриц не коммутативно.

\end{enumerate}

\textbf{Формула} (вычисление определителя по строке или столбцу):
$$\det A = \sum \limits _j (-1)^{i + j} a_{ij}M_{ij} = \sum \limits _i (-1)^{i + j} a_{ij}M_{ij},$$
 где $M_{ij}$ - определитель матрицы, полученной из $A$ вычеркиванием $i$-ой строки и $j$-того столбца.

\textbf{Формула} (определитель произведения): $\det AB = \det A \det B$.

\begin{enumerate}[resume]

\item Докажите, что $\det A^{-1} = (\det A)^{-1}$.

\item Вычислите определители матриц:
$$
\begin{pmatrix}
 2 && 1 && 3\\
 5 && 3 && 2\\
 1 && 4 && 3\\
\end{pmatrix}
$$
$$
\begin{pmatrix}
 1 && 1 && \varepsilon \\
 1 && 1 && \varepsilon^2 \\
 \varepsilon^2 && \varepsilon && 1 \\
\end{pmatrix}
$$
где $\varepsilon = \cos \frac{2 \pi}{3} + i \sin \frac{2 \pi}{3}$.

\item Матрицы размера $m \times n$ можно рассматривать как линейное пространство над $\mathbb{R}$. Найдите его базис и размерность.

\item Докажите, что если хотя бы одна строка матрицы состоит целиком из 0, то ее определитель равен 0.

\item Докажите, что если переставить две строки матрицы, то ее определитель изменит знак.

\item Докажите, что если две строки матрицы равны, то ее определитель равен 0. 

\item Пусть $A$ - матрица размера $10 \times 10$, $\det A = 3$. Найдите $\det (2A)$. 

\item Докажите, что если две строки матрицы линейно зависимы, то ее определитель равен 0.

\item Докажите, что если строки матрицы линейно зависимы, то ее определитель равен 0.

\end{enumerate}

\end{document}
